吳歷山：新變局下 兩岸統一時機已到 美國參戰 不值不敢不能

《--

近年來，中美之間局勢急遽惡化。隨着美國總統大選步入白熱化，中美對抗亦步步升級，台灣由於地位特殊，容易觸動北京神經，因此美國在對台外交、售武、軍事演習等頻頻加碼，刻意觸碰北京底線，令台海「火藥庫」火上加油，戰爭大有一觸即發之勢。

話事權 掌握在北京手中

有意思的是，被認為對戰爭極度敏感的中美股市卻未受影響，台灣加權指數更屢創新高，說明全球專家都看穿這是特朗普在演戲──一場「以打仗求連任」之計。當然北京不會中計，老特的連連「大戲」也要曲終人散。

君不見，近日美國、台灣政客已紛紛出來「降溫」，明言暗示「美國不會出兵」、「台灣須自強」、「大陸攻打台灣並不容易」、「台灣不會尋求美軍介入」……最尷尬的莫過於蔡英文，她因「入戲太深」，恐怕再也回不了頭。其實，整個台海的局勢都已不復當年。

時代在發展，經特朗普過去4年的折騰和美國大選的劇烈震盪，為台海形勢帶來了新的變局。台灣將何去何從？兩岸將何時統一？這些百年來困擾着中華民族的問題，再次呈現在眼前。

變局一：中美全面對抗已成世界大局。無論美國由何黨執政，在相當長一段時間裏，美國將視中國為頭號對手，發動全方位的遏制和圍攻。過去，香港與台灣是美國分裂和攻擊中國的兩個重要「支點」。自從香港實施《港區國安法》後，「香港牌」似乎不易打響，於是「台灣牌」在中美博弈中更形吃重。軍事上，台灣可以成為美國圍攻大陸「第一島鏈」上「永不沉沒的航空母艦」；在政治、經濟上，台灣是遏制中國的一張「王牌」。

台灣對於中國大陸的重要性，除了軍事、政經以外，更是國家主權、安全、民族復興的重中之重，絕無退讓或放任的餘地。

變局二：台灣自古是中國的領土，但因歷史、地域、政治等多種原因，長期游離於大陸母體，時鬆時緊。不幸的是，近20多年，從「台獨之父」李登輝到民進黨陳水扁、蔡英文主政，在「台獨」的道路上愈走愈偏，近期受美國反華反共的「感召」，抗拒「九二共識」、「一國兩制」愈發強烈，更加高速滑向「台獨」深淵。

與此同時，台灣地區在「反華反共」和「台獨」的文宣與教育下，多項民調顯示，民進黨贏得總統大選後聲勢大振；國民黨的支持度卻一落千丈，為此，國民黨最近一反多年立場，向立法院提出《請求美國協助抵抗中共》及《台美復交》兩項議案，被輿論直斥為「向民進黨投降」、「登上台獨的末路戰車」；而廣大台灣民眾在台海戰爭陰影籠罩下普遍處於極度慌恐不安，避戰的情緒日益高漲。

上述種種顯示，台灣的政情、社情、民情均陷入了「台獨漩渦」中急轉直下，形勢異常嚴峻危急，後果堪慮。

變局三：中國大陸經過40年改革開放和大規模整黨、整軍及肅貪反腐等自我更新的艱巨歷程，取得了舉世矚目的成就。綜合國力和經濟總量穩居全球第二，軍事、科技、國民生活水平高速提升猛進。的確，中國已不是70年前抗美援朝時千瘡百孔、百廢待興的中國，也不是50年前中蘇邊界衝突時一窮二白的中國。

可以說，此刻的中國正處於百年未見的，國力最強盛，也是最能應對任何大規模突發事件（包括戰爭、世紀疫情）的軍事化強國。

美國參戰 不值不敢不能

變局四：過去兩岸統一的最大阻力來自美國，「美國會不會為台灣與中國打仗」成了關鍵的疑問。多年來美國一直採取「模糊政策」，對此從來不做正面回答。

直至這次美國大選的關鍵時刻，為了激怒中國、為了選票，連號稱「世上最口出狂言的總統」特朗普都沒有勇氣說出「美國會出兵」或「美國可能出兵」這幾個字，「西洋鏡終於拆穿」！

美國無疑是當今世界最強大的國家，但無論由哪個政黨和總統執政，在決定要不要與中國兵戎相見時不得不認真考量值不值、敢不敢和能不能。

為了台灣，美國一旦出兵與中國開戰，就必須承擔本國大量人命傷亡，以及社會、經濟、民生的沉重負擔，美國值不值？

美國這是要出兵萬里與近海作戰能力強悍的中國打仗，對方擁有核裝備和報復力，為保家衞國萬眾一心，美國贏面不高，可能元氣大傷甚至一敗塗地，美國敢不敢？

美國正遭受世紀疫症的慘重肆虐，由此引發的各種深層矛盾接連爆發；本次總統大選暴露的黨爭惡鬥、社會撕裂和制度憂患正在陸續顯現，危害深遠。美國可謂內外交困、自顧不暇，再要應付一場國際級大戰役，美國能不能？

事實上，在可見的將來，美國根本不會也不能與中國開戰！既然如此，過去玩弄分裂中國的「模糊政策」還有多少人會信？「台灣牌」還怎樣打下去？總而言之，美國大選後，台海形勢從此進入一個新的時代、新的格局。

這個格局有三大特點：一是台灣前途的話語權和決定權掌握在北京的手中；二是兩岸統一條件已經成熟；三是解決兩岸統一的最佳時機已經到來。

建議北京當局緊抓機遇，果斷作出時代的抉擇，一舉完成祖國統一的豐功偉績。只有做好與美國決戰的充分準備，才可能「以戰止戰」「以武止戈」，最大程度保留和平統一的最後機會。

兩岸的統一已經進入倒數階段！筆者相信，不出三五年，台灣的回歸、祖國的統一將會比想像來得更快、更突然、更振奮人心！